\chapter{Cahier des charges}
	\section{Présentation du sujet}
		
		L'objectif de ce projet étant de créer un jeu vidéo en réseau local, deux domaines informatiques seront
		présents dans l'application : développement d'une application réseau, et développement d'un jeu vidéo.
					
			\subsection{Partie jeu}
			
			Dans un second temps, il s'agira de proposer un jeu vidéo fonctionnel dont le type et le contenu sera à la charge des étudiants. Celui ci devra être bien évidemment multijoueur et devra encourager les connections, instaurer une compétitivité, proposer une évolution, et ce dans une optique de fidélisation des joueurs.
			
			\bigskip
			
			Nous partirons sur un jeu de type 2D vue de côté, à la manière du très célèbre Super Mario Bros, où les joueurs pourront s'affronter dans un univers médiéval. Un personnage unique incarnera le roi et devra se battre contre l'ensemble des autres joueurs, en équipe, afin de garder sa place. Une monnaie et des équipements seront intégrés au jeu ce qui permettra une évolution.
		
			\subsection{Partie réseau}
			
			Dans un premier temps, la création et la conception d'un protocole réseau robuste et fiable sont attendues. En effet, l'application produite devra faire communiquer entre eux tous les ordinateurs d'un même réseau connectés au jeu. 
			
			\bigskip
			
			
			À la première connexion d'un joueur, le jeu devra être créé sur le réseau local, et ce jusqu'à ce qu'il n'y en ait plus aucun. Pour cela, la première adresse IP connectée sera considérée comme le serveur, et chaque nouvelle connexion fera augmenter la liste des clients de ce dernier. Bien entendu, le protocole réseau ne devra pas être ressenti lors d'une partie : un joueur ne devra pas savoir s'il est le serveur ou un client. Finalement, un nouveau participant devra, si un serveur existe, le trouver sans même connaître son adresse IP, et sinon devenir lui-même le serveur du réseau.
			
			\bigskip
			
			Également, tous les cas devront être gérés, de façon à ce que l'ensemble des données du jeu soit conservé le mieux possible, et donc réduire au maximum les bugs réseau. Par exemple :
			
			\begin{itemize}
				\item un bug très court chez un joueur ne devra pas perturber les autres joueurs (affichage, contrôles, etc.), ni le déconnecter immédiatement, 
				\item un bug chez n'importe quel joueur d'une durée conséquente devra être géré par une déconnexion du joueur en question,
				\item gestion des conflits de données le mieux possible (prendre des décisions sur les données ayant la main par exemple),
				\item etc.
			\end{itemize}
		
	\section{Analyse des besoins fonctionnels}
			
		En rejoignant une partie, les joueurs se retrouveront dans un environnement fermé 
		et pourront alors effectuer de nombreuses actions en interaction avec le monde
		qui les entoure. Ces actions, qui constituent les besoins fonctionnels du joueur,
		sont détaillées dans cette partie.
		
		\subsection{Déplacement et actions}
		
		Un joueur qui se connectera pourra immédiatement se déplacer sur le terrain et 
		explorer les subtilités d'un nouvel environnement qu'il ne connait pas. 
		Pour cela, le joueur pourra courir latéralement à gauche ou à droite et effectuer
		des sauts. L'univers du jeu étant soumis à une gravité, le déplacement vers le bas résultera
		d'une chute.
		
		\bigskip
		
		À ces trois mouvements s'ajoutera la possibilité d'attaquer son adversaire. Cela aura pour action
		de diminuer les points de vie de l'ennemi afin de le tuer provoquant sa
		réapparition au point de \textit{respawn}\footnote{Point de réapparition.} le plus proche.
		L'attaque peut tout à fait s'effectuer en mouvement, et sa fréquence dépendra de l'arme équipée.
		
		\bigskip
		
		Enfin, il sera possible au joueur de se soigner en échangeant ses pièces d'or contre des
		points de vie. Cette action obligera le joueur à rester immobile.		
				
		\subsection{Evolution}
		
		
		Les joueurs pourront également évoluer dans le jeu grâce à l'accumulation de pièces d'or.
		En plus de permettre au joueur de se soigner, ces pièces d'or constitueront la monnaie unique
		du jeu. Cela permettra l'achat d'armes avantageuses dans la boutique. Les pièces seront générées 
		automatiquement chaque seconde sur le compte du roi et uniquement sur celui-ci, et ce jusqu'à ce
		qu'il soit détrôné.
		Les stats\footnote{Caractéristiques du joueur: points de vie, pièces d'or, etc.} du
		joueur ainsi que ses équipements seront sauvegardés localement.
		
		\subsection{Communication}
		
		
		Les joueurs connectés auront la possibilité de s'identifier à l'aide d'un
		pseudonyme qui s'affichera au-dessus de leur personnage. Cet identifiant sera
		au départ l'adresse IP de la machine sur laquelle le jeu a été lancé, et il
		pourra ensuite être modifié à volonté au cours de la partie.
		L'utilisation d'un chat\footnote{Canal de discussion} intégré au jeu offrira aux joueurs la possibilité
		de s'échanger des messages.
		
		\subsection{Création d'un terrain personnel}
		
		Le terrain sur lequel évolueront les joueurs pourra être modifié par les joueurs qui
		souhaitent du changement. Cette fonctionnalité sera offerte par un outil du jeu qui
		sera capable de lire un simple fichier texte dans lequel chaque caractère représentera
		un bloc du terrain. Ce terrain sera chargé à chaque lancement d'une partie et ne nécessitera
		aucune compilation ou installation.
		
		\bigskip
		
		La notice d'édition de carte ainsi que l'ensemble des fonctionnalités décrites 
		dans cette partie seront détaillées dans le manuel de jeu (voir document annexe).
	
	
	\section{Analyse des besoins non fonctionnels}
    
        La principale particularité du jeu – le fonctionnement sur réseau local uniquement, et l'existence d'une
seule instance par réseau – sera exploitée du mieux possible dans le but de renforcer le potentiel viral de ce
dernier. Plusieurs techniques de game design pourront être employées pour inciter les joueurs à échanger autour
du jeu et à faire venir de nouveaux participants, ce qui sera facilité par leur proximité physique au sein
d'un même lieu.

        \bigskip
        
        Le jeu se devra d'être particulièrement facile d'accès : une fois l'application téléchargée, aucune configuration
réseau ne sera nécessaire. Dès le lancement de l'application, le joueur rejoindra automatiquement la partie en cours sur
le réseau local s'il en existe une, et en créera une nouvelle dans le cas contraire. De plus, le jeu devra fonctionner sur tous les principaux systèmes d'exploitation.
Cette facilité d'accès a pour but d'encourager la venue de nouveaux participants, et de renforcer le
potentiel viral du jeu au sein du réseau local.
		
\iffalse		
	\section{Délais}
		
		Ce projet sera effectué avec une contrainte de temps de trois mois. Dans ce laps de temps devront être effectuées toutes les étapes de création vues précédemment :
		\begin{itemize}

		  			\item Mise en place de la partie réseau
		  			\item Mise en place du jeu et de sa vue
		  			\item Exportations du jeu sur les différentes plateformes
		  			\item Rédaction du rapport

		\end{itemize} 

		\bigskip
		
		Ces dernières seront menées à bien selon l'organisation décrite dans le planning prévisionnel suivant :
		
		\bigskip 
		
		\begin{figure}[H]
			\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=0.39]{./images/planing-previsionnel.png}\hss}
			\caption{Planning prévisionnel} 
		\end{figure}
\fi
	
